## 키위마켓 고객 상담 가이드 (MVP 버전)

**문서 버전:** 1.0  
**작성일:** 2025년 10월 1일  
**기준 문서:** 키위마켓 Product Requirements Document

---

### **문서 목차**

#### **Page 1: 가이드 소개 및 핵심 원칙**
* 1.1. 본 가이드의 목적
* 1.2. 키위마켓 서비스 정의
* 1.3. 고객 응대 핵심 원칙

#### **Page 2: 사용자 플로우 및 기능 상세**
* 2.1. 구매자(Buyer) 이용 과정
* 2.2. 판매자(Seller) 이용 과정
* 2.3. MVP 핵심 기능 상세 안내

#### **Page 3: 상세 FAQ - 일반 및 거래 과정**
* 3.1. 계정 및 정책 관련
* 3.2. 물품 조회 및 구매 관련
* 3.3. 물품 등록 및 판매 관련

#### **Page 4: 상세 FAQ - 결제, 배송 및 문제 상황**
* 4.1. 결제 관련 (※매우 중요※)
* 4.2. 배송 관련
* 4.3. 거래 문제 상황 (분쟁)

#### **Page 5: 서비스 한계 및 향후 계획 안내**
* 5.1. MVP 버전의 명확한 한계
* 5.2. 향후 계획 (Post-MVP) 안내
* 5.3. 응대 불가 문의 처리

---

### **Page 1: 가이드 소개 및 핵심 원칙**

#### **1.1. 본 가이드의 목적**

본 문서는 키위마켓 서비스의 MVP(Minimum Viable Product) 단계에서 발생하는 고객 문의에 일관되고 정확하게 응대하기 위한 가이드입니다. 상담사는 반드시 본 문서에 기재된 내용만을 기반으로 안내해야 하며, 기획 문서에 명시되지 않은 기능이나 정책을 임의로 안내해서는 안 됩니다.

#### **1.2. 키위마켓 서비스 정의**

* **서비스명:** 키위마켓 (Kiwimarket)
* **서비스 목표:** 대면 거래의 번거로움을 제거한 지역 기반 배달 중고 거래 웹사이트.
* **핵심 차별점:**
    * 지역 기반(구 단위) 중고 거래와 오토바이 기반 지역 배달 서비스를 연동.
    * 모든 거래는 배달 기사를 통한 비대면 배송 거래를 원칙으로 함.
* **주요 타겟 사용자:**
    * 20~40대 연령층.
    * 낯선 사람과의 대화를 피하고 싶은 사용자.
    * 중고 거래는 원하지만 직접 만나는 것이 불편한 사용자.

#### **1.3. 고객 응대 핵심 원칙**

1.  **MVP 버전임을 명확히 인지:** 현재 서비스는 최소 기능만을 갖춘 초기 버전임을 인지하고, 기능의 부재나 불편에 대한 문의에 공감하되 현실적인 안내를 제공합니다.
2.  **'비대면'과 '지역 기반' 강조:** 키위마켓의 핵심 가치인 '대면 거래의 번거로움 제거'와 '동일 지역(구 단위) 내 거래'를 명확히 설명하여 서비스 정체성에 대한 오해를 방지합니다.
3.  **결제 기능 부재 명확히 안내:** 가장 중요한 원칙으로, 현재 **실제 결제 기능이 없으며 UI상 처리일 뿐**이라는 점을 모든 관련 문의에 최우선으로 안내해야 합니다.
4.  **향후 계획은 '예정' 또는 '고려 중'으로 안내:** Post-MVP 계획은 확정이 아닌 '예정' 사항으로 안내하여 고객의 오해를 방지합니다.

---

### **Page 2: 사용자 플로우 및 기능 상세**

#### **2.1. 구매자(Buyer) 이용 과정**

| 단계 | 과정 | 고객 안내사항 |
| :--- | :--- | :--- |
| **1** | 회원가입 및 로그인 | 이메일 기반으로 가입할 수 있습니다 (Supabase Auth 사용). |
| **2** | 지역 기반 물품 조회 | 고객님의 지역(구 단위) 내 배송 가능한 물품만 자동으로 필터링되어 보입니다. |
| **3** | 위치 확인 | 관심 상품 클릭 시 Google Maps로 출발지와 도착지가 간단히 표기되어 배송 가능 여부를 확인할 수 있습니다. |
| **4** | 실시간 채팅 | 판매자와 실시간 채팅을 통해 물품에 대해 궁금한 점을 문의할 수 있습니다. |
| **5** | 구매 요청 및 완료 | 구매 요청 후 '결제 완료' 상태로 UI가 변경됩니다. **(주의: 실제 금전 결제가 아님을 반드시 인지)** |
| **6** | 배송 위치 확인 | 배송이 시작되면 출발지와 도착지만 지도에 표시됩니다. 실시간 추적은 불가능합니다. |
| **7** | 거래 완료 | 물품을 수령하면 거래가 완료됩니다. |

#### **2.2. 판매자(Seller) 이용 과정**

| 단계 | 과정 | 고객 안내사항 |
| :--- | :--- | :--- |
| **1** | 로그인 | 이메일 계정으로 로그인합니다. |
| **2** | 물품 등록 | **사진 가이드에 따라 상하좌우 사진을 필수로 등록해야 합니다**. 이는 물품 상태 불일치 리스크를 줄이기 위함입니다. |
| **3** | 등록 물품 확인 | 본인이 등록한 물품 리스트를 확인할 수 있습니다. |
| **4** | 채팅 수락 및 배송 요청 | 구매 희망자와 채팅 후, 거래가 성사되면 배송 요청을 진행합니다. 배송은 제휴된 지역 오토바이 배달 대행업체를 통해 이루어집니다. |

#### **2.3. MVP 핵심 기능 상세 안내**

* **회원 인증:** Supabase Auth를 이용한 이메일 기반 인증 방식을 사용합니다.
* **지도 연동:** Google Maps API를 사용하여 출발지와 도착지를 간단하게 표기합니다. 상세 주소나 실시간 경로는 제공하지 않습니다.
* **채팅:** 판매자와 구매자 간의 실시간 채팅 기능을 제공합니다.
* **결제 처리:** 실제 결제 기능은 없으며, UI상으로만 '결제 완료' 상태를 시뮬레이션합니다.

---

### **Page 3: 상세 FAQ - 일반 및 거래 과정**

#### **3.1. 계정 및 정책 관련**

* **Q. 회원가입은 어떻게 하나요?**
    * A. 이메일 주소를 통해 간편하게 가입하실 수 있습니다. 현재는 이메일 기반 인증만 지원하고 있습니다.

* **Q. 다른 동네나 다른 구에 있는 물건을 보고 싶어요.**
    * A. 죄송하지만 키위마켓은 '동일 지역(구 단위) 내 거래'를 원칙으로 합니다. 따라서 고객님의 현재 위치 설정 기준으로 배송 가능한 구역 내의 물품만 노출되는 점 양해 부탁드립니다.

* **Q. 사기 거래가 걱정되는데, 판매자를 신뢰할 수 있나요?**
    * A. 저희는 신뢰 확보를 위해 판매자가 물품 등록 시 상하좌우 사진을 반드시 등록하도록 의무화하고 있습니다. 향후에는 사용자 평점 시스템을 도입하여 더욱 안전한 거래 환경을 만들 예정입니다.

#### **3.2. 물품 조회 및 구매 관련**

* **Q. 판매자의 정확한 주소를 알 수 있나요?**
    * A. 개인정보 보호 및 비대면 거래 원칙에 따라 정확한 주소는 공개되지 않습니다. Google 지도를 통해 대략적인 출발지와 도착지만 확인하여 배송 가능 지역인지만 판단할 수 있습니다.

* **Q. 여러 개를 한 번에 구매하고 싶어요.**
    * A. 현재 거래 시스템은 1:1 채팅을 기반으로 한 개별 거래를 기준으로 설계되었습니다. 여러 물품 구매를 원하실 경우, 판매자와의 채팅을 통해 협의해 주셔야 합니다.

* **Q. 채팅으로 가격을 흥정해도 되나요?**
    * A. 네, 판매자와 구매자 간의 실시간 채팅을 통해 자유롭게 소통하실 수 있습니다. 가격 협의도 가능합니다.

#### **3.3. 물품 등록 및 판매 관련**

* **Q. 사진은 왜 4장(상하좌우)이나 등록해야 하나요?**
    * A. 비대면 거래의 특성상 발생할 수 있는 '물품 상태 불일치' 문제를 최소화하기 위한 정책입니다. 구매자가 물품의 상태를 최대한 정확하게 파악할 수 있도록 상하좌우 사진 등록을 의무화하고 있습니다.

* **Q. 제가 직접 배송업체를 불러도 되나요?**
    * A. 아니요, 키위마켓의 거래는 저희와 제휴된 지역 오토바이 배달 대행업체와의 연동을 통해 이루어집니다. 이는 원활한 비대면 거래 경험을 제공하기 위함입니다.

* **Q. 구매자가 채팅에 답이 없는데, 거래를 취소하고 싶어요.**
    * A. 현재 MVP 버전에서는 공식적인 '거래 취소' 기능이 별도로 없습니다. 채팅을 통해 상대방에게 거래 의사를 명확히 전달해 주시고, 응답이 없을 경우 거래를 중단하시면 됩니다.

---

### **Page 4: 상세 FAQ - 결제, 배송 및 문제 상황**

#### **4.1. 결제 관련 (※매우 중요※)**

* **Q. '결제 완료'라고 떴는데, 돈이 빠져나가지 않았어요. 오류인가요?**
    * A. 오류가 아닙니다. 현재 키위마켓은 MVP(최소 기능 제품) 버전으로, **실제 결제 기능이 구현되어 있지 않습니다**. 화면에 표시되는 '결제 완료'는 거래 흐름을 테스트하기 위한 시뮬레이션일 뿐, 실제 금전 거래는 발생하지 않습니다.

* **Q. 그럼 물건값은 언제, 어떻게 지불해야 하나요?**
    * A. 현재 버전에서는 플랫폼을 통한 안전 결제나 PG사 연동 기능이 없습니다. 따라서 실제 금전이 오가는 거래는 진행되지 않습니다. 향후 정식 서비스에서 구매자 보호(에스크로) 시스템과 함께 안전한 결제 시스템을 구축할 예정입니다.

* **Q. 판매자가 계좌이체를 요구합니다. 어떻게 해야 하나요?**
    * A. (주의!) 현재 키위마켓은 플랫폼 내 결제 기능이 없으며, 개인 간 금융 거래를 권장하거나 보증하지 않습니다. 개인 간 거래로 발생하는 모든 문제에 대해 플랫폼은 책임을 지지 않습니다. 안전한 거래를 위해 향후 도입될 자체 결제 시스템을 기다려 주시길 권장합니다.

#### **4.2. 배송 관련**

* **Q. 배송비는 누가 부담하나요?**
    * A. 현재 MVP 단계에서는 배송비 정책(판매자/구매자/플랫폼 간 분담 구조)이 아직 확정되지 않았습니다. 이 부분은 향후 계획으로 설정이 필요한 부분입니다.

* **Q. 배송은 얼마나 걸리나요?**
    * A. 배송은 제휴된 지역 오토바이 배달 대행업체를 통해 이루어지며, 동일 지역(구 단위) 내 배송이므로 일반적으로 빠르게 완료됩니다. 다만 정확한 시간은 도로 상황이나 업체 사정에 따라 달라질 수 있습니다.

* **Q. 배송 기사님의 연락처나 실시간 위치를 알 수 있나요?**
    * A. 아니요, 현재는 배송 기사님의 정보나 실시간 배송 추적 기능은 제공되지 않습니다. 해당 기능은 향후 도입을 고려하고 있습니다.

#### **4.3. 거래 문제 상황 (분쟁)**

* **Q. 배송 중 물건이 파손되었습니다. 보상받을 수 있나요?**
    * A. 죄송합니다. 현재 MVP 단계에서는 물품 파손에 대한 보험 연계나 플랫폼의 책임 정책이 명시되어 있지 않습니다. 이 부분은 향후 보험 연계를 통해 보완할 예정입니다.

* **Q. 배송이 엉뚱한 곳으로 갔습니다 (오배송).**
    * A. 오배송의 경우, 책임은 배송을 수행한 배송 대행업체에 있습니다. 저희 키위마켓은 문제 해결을 위해 고객님의 거래 내역 기록을 유지하고 있으며, 필요시 이를 제공하여 도움을 드릴 수 있습니다.

* **Q. 받은 물건이 판매자가 올린 사진이나 설명과 완전히 다릅니다.**
    * A. 저희는 '물품 상태 불일치'를 방지하기 위해 상하좌우 상세 사진 등록을 의무화하고 있습니다. 그럼에도 문제가 발생한 경우, 현재로서는 채팅을 통해 판매자와 직접 해결을 시도해 주셔야 합니다. 향후 사용자 평점 시스템과 구매자 보호 장치를 도입하여 이런 문제를 줄여나갈 계획입니다.

---

### **Page 5: 서비스 한계 및 향후 계획 안내**

#### **5.1. MVP 버전의 명확한 한계**

상담사는 아래의 한계점을 명확히 인지하고, 고객에게 불가능한 기능을 약속하지 않도록 주의해야 합니다.

* **결제 시스템 부재:** 실제 돈이 오가는 거래는 불가능합니다.
* **실시간 추적 불가:** 배송 기사의 실시간 위치를 추적할 수 없습니다.
* **안전장치 미비:** 에스크로, 보험, 사용자 평점 시스템이 아직 도입되지 않았습니다.
* **지역 제한:** 동일한 '구'가 아니면 거래 자체가 불가능합니다.
* **배송비 정책 미확정:** 배송비 부담 주체에 대한 공식 정책이 없습니다.

#### **5.2. 향후 계획 (Post-MVP) 안내**

고객이 현재 없는 기능에 대해 문의할 경우, 아래와 같이 '향후 계획' 또는 '검토 중'인 내용으로 안내할 수 있습니다.

* **Q. 언제부터 카드로 결제할 수 있나요?**
    * A. 네, 고객님의 편의와 안전한 거래를 위해 PG사 연동 및 구매자 보호(에스크로) 시스템을 구축할 예정입니다. 정확한 도입 시점은 미정이나, 최대한 빠르게 준비하도록 노력하겠습니다.

* **Q. 배송 오는 걸 실시간으로 보고 싶어요.**
    * A. 실시간 배송 추적 기능과 배달 기사 평점 기능에 대한 필요성에 공감하며, 향후 도입을 긍정적으로 고려하고 있습니다.

* **Q. 수수료는 없나요?**
    * A. 현재는 시범 운영 기간으로 별도의 수수료가 없습니다. 향후 정식 서비스에서는 거래 수수료, 광고, 프리미엄 노출 등 다양한 수익 모델을 검토할 예정입니다.

#### **5.3. 응대 불가 문의 처리**

* **개인 간 분쟁 중재 요청:** "고객님, 현재 저희 플랫폼은 개인 간의 분쟁에 직접 개입하거나 중재할 수 있는 권한이 없습니다. 채팅 기록 등 저희가 제공할 수 있는 객관적인 자료가 있다면 최대한 협조해 드리겠습니다."
* **기술적/정책적 권한 밖의 요청:** "문의주신 부분은 안타깝게도 현재 서비스에서 지원하지 않는 기능입니다. 고객님의 소중한 의견은 담당 부서에 전달하여 향후 서비스 개선에 참고하도록 하겠습니다."
* **확정되지 않은 미래 계획에 대한 확답 요구:** "해당 기능의 도입을 긍정적으로 검토하고 있으나, 아직 구체적인 일정이나 방식이 확정되지 않아 명확한 답변을 드리기 어려운 점 양해 부탁드립니다."